## Une rapide histoire des logiciels publiquement disponibles et de leurs créateurs

Bien que nous ayons utilisé «&nbsp;*free software*&nbsp;» pour
désigner des logiciels qui ne coûtaient rien à leurs utilisateurs, il
faudrait plutôt employer l’expression «&nbsp;logiciel libre&nbsp;». Cette
expression aux riches connotations fait référence en particulier aux
propriétés des licences sous lesquelles les logiciels sont publiés. Les
partisans du logiciel libre soulignent le fait que «&nbsp;*free*&nbsp;» doit être
compris sous l’angle de la liberté politique et non sous celui de la
gratuité. Parfois, c’est le terme espagnol «&nbsp;*libre*&nbsp;» qui est utilisé
pour marquer cette distinction (à la différence de «&nbsp;gratis&nbsp;», qui
signifie gratuit).

Pendant les années 1970, lorsque les ordinateurs n’en étaient qu’à leurs
balbutiements, les développeurs devaient construire leurs propres
ordinateurs et écrire eux-mêmes des logiciels adaptés. Les logiciels
n’étaient pas encore standardisés et n’étaient pas considérés comme des
produits rentables.

En 1981, IBM a présenté le «&nbsp;IBM PC&nbsp;» pour «&nbsp;Personal Computer&nbsp;» (NdT, «&nbsp;ordinateur personnel&nbsp;»), qui a permis au grand public d’accéder au
matériel informatique. En quelques années, les ordinateurs construits
sur mesure tombèrent progressivement en déclin quand tout le monde
se mit à adopter le standard IBM. IBM est ainsi devenu l’ordinateur le plus
présent au sein d’un marché fortement fracturé&nbsp;; en 1986, IBM avait
conquis plus de la moitié du marché des ordinateurs personnels.

Avec la venue de matériel standardisé est apparue la possibilité de
créer des logiciels eux-mêmes standardisés. Soudain, tout le monde avait pour
objectif de créer un business autour des logiciels. IBM a engagé une
société inconnue à l’époque, du nom de Microsoft, pour écrire le
système d’exploitation de son nouveau PC. Ce système d’exploitation,
MS-DOS, fut publié en 1981. D’autres sociétés lui emboîtèrent le pas,
proposant des logiciels sous licences commerciales. Ces licences
empêchaient l’utilisateur de copier, modifier ou redistribuer les
logiciels.

Il existe encore aujourd’hui de nombreux logiciels propriétaires comme
Adobe Photoshop, Microsoft Windows ou GoToMeeting, par exemple. Alors
que ces programmes propriétaires peuvent générer du profit pour les
entreprises qui créent et distribuent ces produits, leurs restrictions
limitent leur portée et leur diffusion. Toute modification apportée au
design ou à la conception du programme doit provenir de l’entreprise
elle-même. De plus, les logiciels propriétaires sont chers, ils coûtent
souvent plusieurs centaines de dollars et n’autorisent l’acheteur dûment
identifié à utiliser qu’une seule et unique copie.

Naturellement, certains informaticiens se sont sentis préoccupés par la
tournure fermée et propriétaire que prenaient les logiciels, estimant
que cela nuisait à leur véritable potentiel. Richard Stallman,
un programmeur au laboratoire d’intelligence artificielle du MIT, a
particulièrement ressenti la nécessité pour le logiciel d’être libre et
modifiable.

Au cours des années qui suivirent, comme plusieurs de ses collègues se
mettaient à travailler sur des projets de logiciels propriétaires,
Stallman considéra qu’il ne pouvait ignorer la situation plus longtemps.
En 1983, il a lancé GNU[^ch5_a], un système d’exploitation
libre, et ce faisant, a déclenché ce qui est
devenu le «&nbsp;mouvement du logiciel libre&nbsp;». Ce mouvement a galvanisé un groupe de
personnes qui croyaient que les logiciels pourraient avoir une plus
grande portée et bénéficier à la société si ceux-ci étaient mis librement à
disposition. Stallman a fondé plus tard la Free Software Foundation[^ch5_b] en 1985, afin de soutenir GNU ainsi
que d’autres projets de logiciels libres.

La Free Software Foundation définit le logiciel libre comme «&nbsp;un
logiciel qui donne à l’utilisateur la liberté de le partager, l’étudier
et le modifier&nbsp;». GNU définit quatre
libertés[^ch5_c] associées à de tels logiciels&nbsp;;

Un programme est un logiciel libre si vous, en tant qu’utilisateur de ce
programme, avez les quatre libertés essentielles&nbsp;:

* la liberté d’exécuter le programme comme vous voulez, pour n’importe quel usage (liberté 0)&nbsp;;
* la liberté d’étudier le fonctionnement du programme, et de le modifier pour qu’il effectue vos tâches informatiques comme vous le souhaitez (liberté 1)&nbsp;; l’accès au code source est une condition nécessaire&nbsp;;
* la liberté de redistribuer des copies, donc d’aider votre voisin (liberté 2)&nbsp;;
* la liberté de distribuer aux autres des copies de vos versions modifiées (liberté 3)&nbsp;; en faisant cela, vous donnez à toute la communauté une possibilité de profiter de vos changements&nbsp;; l’accès au code source est une condition nécessaire.

Le mouvement du logiciel libre a été et continue d’être profondément
engagé dans la défense d’intérêts sociaux. En 1998, lorsque Netscape
libéra le code source de son navigateur populaire, le débat commença à
passer de la politique à la technologie.

Certains technologues pensaient que se concentrer sur les bénéfices
pratiques des logiciels libres permettrait de diffuser le message
associé à un public plus large.

Ils ont par exemple souligné que le logiciel libre était moins cher à
créer et qu’il permettait d’obtenir une meilleure qualité, car le public
pouvait trouver des bugs et contribuer en proposant des correctifs. Ce
type de pragmatisme se détachait de l’obligation morale exprimée par
Stallman et ses partisans quant à l’obligation de promouvoir le logiciel
libre. Ces technologues se sont réunis à Palo Alto pour une séance de
discussion stratégique.

Christine Peterson, une spécialiste des
nanotechnologies[^ch5_d] qui était présente, suggéra l’expression «&nbsp;*open source*&nbsp;».

Peu de temps après, deux personnes qui assistaient aussi à cette
rencontre, Bruce Perens et Eric Raymond, créèrent l’Open Source Initiative[^ch5_e].

Un logiciel dont le code source est disponible publiquement sera
qualifié d’«&nbsp;*open source*&nbsp;». C’est un peu comme avoir une voiture et
être capable d’ouvrir le capot pour apprendre comment elle fonctionne
plutôt que d’avoir le moteur verrouillé et inaccessible. Les licences
*open source* incluent toujours des clauses qui permettent au public
d’utiliser, de modifier et de redistribuer le code. Sous cet angle, il
n’y a pas de différence juridique entre les licences libres et les
licences *open source*. En fait, certains font référence à l’*open
source* comme une campagne de publicité pour le logiciel libre.

Cependant, la distinction la plus importante entre ces mouvements reste
la culture qu’ils ont fait naître. Le mouvement du logiciel *open
source* s’est écarté des aspects sociopolitiques du mouvement du
logiciel libre pour se concentrer sur les bénéfices pratiques du
développement logiciel et encourager des applications créatives et
commerciales plus larges. À ce propos, Stallman a écrit&nbsp;: «&nbsp;L’*open source* est une méthodologie de développement&nbsp;; le logiciel libre est un mouvement de société.&nbsp;»

Bien que «&nbsp;logiciel libre&nbsp;» et «&nbsp;logiciel *open source*&nbsp;» soient souvent discutés ensemble, ils sont politiquement distincts, le premier étant
plus étroitement lié à l’éthique et le second au pragmatisme (dans la
suite de cet ouvrage, on utilisera l'expression *open source* afin de
souligner son rôle essentiel dans l’infrastructure logicielle). L’*open
source* a ouvert un espace permettant l’émergence de différents styles
et façons de développer du logiciel, libérés des complexités éthiques.
Une organisation peut rendre son code public, mais n’accepter des
changements que de certains contributeurs. Une autre organisation peut
exiger que le code soit développé en public et accepter des changements
de n’importe qui, de manière à ce que davantage de personnes puissent
prendre part au processus. En 1997, Eric Raymond a écrit un essai influent, intitulé *La cathédrale et le bazar*[^ch5_f] (publié plus tard sous la forme d’un livre, en 1999), qui explore ces divers modes de développement.

Aujourd’hui, l’*open source* s’est répandu dans le monde du logiciel
pour un certain nombre de raisons, liées à la fois à l’efficacité et au
coût. C’est aussi comme cela qu’est bâtie une bonne partie de notre
infrastructure numérique. Nous avons discuté de la façon dont la
disponibilité de ces logiciels a bénéficié à toute la société, mais
l’*open source* a aussi beaucoup apporté à ses créateurs.

### L’*open source* revient moins cher à créer  

Avant que les logiciels *open source* n’existent, les entreprises
high-tech considéraient les programmes comme n’importe quel autre
produit payant&nbsp;; une équipe d’employés développait le produit en interne
qui était ensuite vendu au grand public. Ce qui représentait un modèle
économique très clair, mais impliquait aussi des coûts de développement
accrus. Les logiciels propriétaires nécessitent une équipe payée à plein
temps pour assurer le développement, ce qui inclut des développeurs, des
designers, des commerciaux et des juristes. Il est bien moins coûteux de
simplement confier le développement à une communauté de développeurs
bénévoles qui conçoivent et assurent la maintenance du produit.

### L’*open source* est plus facile à diffuser

On a plus envie d’adopter un logiciel dont l’usage est gratuit et de le
modifier, plutôt qu’un logiciel dont la licence coûte des centaines de
dollars et qui a été développé dans une boîte noire. Non seulement les
développeurs vont vouloir l’utiliser sans frais, mais ils pourraient
même inciter leurs amis à l’utiliser eux aussi, ce qui va amplifier sa
diffusion.

### L’*open source* est plus ouvert à la personnalisation

Les logiciels *open source* sont copiables et adaptables aux besoins de
chacun, avec différents degrés de permission. Si un développeur veut
améliorer un logiciel existant, il ou elle peut copier le projet et le
modifier (une pratique appelée «&nbsp;*forker*&nbsp;» en franglais).

Beaucoup de projets à succès ont commencé comme une modification de
logiciels existants, par exemple WordPress (gestionnaire de contenu
utilisé par 23&nbsp;% des sites web dans le monde), PostgreSQL (l’une des
bases de données parmi les plus populaires et dont l’adoption est
croissante dans le monde entier), Ubuntu (un système d’exploitation) et
Firefox (un des navigateurs web parmi les plus populaires). Dans le cas
de WordPress, le logiciel a été forké depuis un projet existant appelé
b2 (aussi connu sous le nom de cafelog). Deux développeurs, Matt
Mullenweg et Mike Little, ont décidé qu’ils souhaitaient une meilleure
version de b2 et ont donc forké le projet.

Mullenberg a choisi de copier b2, plutôt qu’un autre projet appelé
TextPattern, car les licences b2 étaient plus permissives. Son idée
d’origine, de 2003, est décrite ci-dessous&nbsp;;

> Que faire&nbsp;? Bon, TextPattern ressemble à tout ce que je rêve d’avoir,
> mais ça n’a pas l’air d’être sous une licence suffisamment en accord
> avec mes principes. Heureusement, b2/cafelog est sous GPL GNU
> General Public Licence, une licence de logiciel libre, ce qui veut
> dire que je peux utiliser les lignes de code existantes pour créer un fork […]
> Ce travail ne sera jamais perdu, car si je disparais de la surface de
> la Terre dans un an, le code que j’aurai écrit sera entièrement accessible
> à tous&nbsp;; et si quelqu’un d’autre veut poursuivre le travail,
> libre à lui.

Si le logiciel était développé dans un environnement fermé et
propriétaire, les développeurs n’auraient aucune possibilité de le
modifier, à moins de travailler dans l’entreprise propriétaire. S’ils
essayaient de réaliser leur propre version qui imite l’original, ils
s’exposeraient à des poursuites en lien avec la propriété
intellectuelle. Avec les logiciels *open source*, le développeur peut
simplement modifier le logiciel lui-même et le distribuer publiquement,
comme l’a fait Mullenweg. Les logiciels *open source* permettent ainsi
une prolifération rapide des idées.

### L’*open source* facilite l’adaptation des employés

Il faut du temps pour étudier une ressource logicielle, qu’il s’agisse
d’un nouveau langage de programmation ou d’un nouveau *framework*. Si
toutes les entreprises utilisaient leurs propres outils propriétaires,
les développeurs auraient moins envie de changer d’entreprise, parce que
leurs compétences techniques ne seraient applicables que sur leur lieu
de travail actuel.  
Il leur faudrait encore une fois apprendre à utiliser les outils propres à
leur nouveau lieu de travail.

Quand les entreprises utilisent la technologie *open source*, un
développeur détient un ensemble de compétences réutilisables, ce qui lui donne
plus de liberté pour travailler là où il le souhaite. Par exemple, de
nombreuses entreprises utilisent le même langage de programmation Ruby
pour leurs logiciels. De plus, si leur produit lui-même
est *open source*, la production appartient autant au développeur qu’à
l’entreprise. Ce dernier peut emporter son travail avec lui s’il
décide de la quitter (alors qu’il pourrait par exemple être au
contraire limité par une clause de confidentialité si le code était
propriétaire).

Tous ces bénéfices offrent plus de moyens d’action aux
employés que si ces derniers avaient eu affaire à un logiciel
propriétaire. De nos jours, de nombreuses entreprises mettent en avant
leur utilisation de logiciels *open source* comme tactique de
recrutement, parce que cette utilisation favorise le développeur.

### L’*open source* est potentiellement plus stable et plus sûre

Théoriquement, quand un projet de logiciel a de nombreux contributeurs
et une communauté florissante, le code devrait être moins vulnérable aux
failles de sécurité et aux interruptions de service. En effet, dans ce
cas, on devrait avoir plus de personnes révisant le code, cherchant des
bugs et résolvant tous les problèmes repérés.
Dans un environnement de logiciel propriétaire au contraire, seule
l’équipe en charge du développement du code verra ce dernier. Par
exemple, au lieu de 20 personnes pour examiner le code d’Oracle, un
projet *open source* populaire pourrait avoir 2&nbsp;000 volontaires qui
recherchent les failles du code (remarquons que cette croyance n’est pas
toujours en accord avec la réalité, et a parfois créé le problème
inverse&nbsp;; on a pu surestimer le nombre de personnes vérifiant des
logiciels *open source*, alors même qu’en réalité personne n’en prenait
la responsabilité. Nous y reviendrons dans une prochaine section).

Le logiciel *open source* a clairement certains avantages. Comment ces
projets s’inscrivent-ils collectivement dans un écosystème plus large&nbsp;?

[^ch5_a]: GNU est l'acronyme récursif de *GNU's Not Unix* (GNU n'est pas Unix). Pour résumer, on peut dire que GNU est la version libre du système d'exploitation UNIX (qui lui n'est pas libre). Voir le site [gnu.org](https://www.gnu.org/home.fr.html).
[^ch5_b]: La Free Software Foundation (en français, la Fondation pour le logiciel libre) est une organisation à but non lucratif. Pour en savoir plus, voir l'article sur [Wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Free_Software_Foundation) ou le site de la Free Software Foundation sur [fsf.org](https://www.fsf.org/fr).
[^ch5_c]: Pour plus de détails sur les quatre libertés du logiciel libre, voir la page «&nbsp;Qu'est-ce que le logiciel libre&nbsp;?&nbsp;», sur le site de la Free Software Foundation, [gnu.org](https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.fr.html).
[^ch5_d]: Les nanotechnologies selon [Wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Nanotechnologie).
[^ch5_e]: L'Open Source Initiative est une organisation dévouée à la promotion des logiciels *open source*. Plus d'infos sur la page [Wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Initiative) et sur le site de l'Open Source Initiative, [l'OSI](https://opensource.org/).
[^ch5_f]: [Eric Raymond](https://fr.wikipedia.org/wiki/Eric_Raymond) est un promoteur de l'*open source*. Son livre *La cathédrale et le bazar*, traduit en français par Sébastien Blondeel, est disponible en ligne sur [linux-france.org](http://www.linux-france.org/article/these/cathedrale-bazar/cathedrale-bazar.html).


